<!--
---
type: solution
problem-id: CD-02-04
topic: [Derivadas](../../../..](../../../../glossary.md)#derivadas)
subtopic: Definici√≥n de [derivada](../../../..](../../../../glossary.md)#derivada)
difficulty: intermedio
tags: [derivada, definici√≥n, [l√≠mite](../../../..](../../../../glossary.md)#limite), [funci√≥n](../../../..](../../../../glossary.md)#funcion)-racional]
created: 2024-12-22
---
-->


> üè† **Navegaci√≥n:** [‚Üê Volver al √çndice Principal](../../../../WIKI_INDEX.md) | [üìö Glosario](../../../../glossary.md)

---

# Soluci√≥n: Derivada de f(x) = 1/x usando la definici√≥n

## Problema

Usar la definici√≥n de [derivada](../../../..](../../../../glossary.md)#derivada) para calcular $f'(x)$ si $f(x) = \dfrac{1}{x}$.

---

## M√©todo de Soluci√≥n: Aplicaci√≥n directa de la definici√≥n

### Paso 1: Escribir la definici√≥n de derivada

La derivada de una [funci√≥n](../../../..](../../../../glossary.md)#funcion) $f(x)$ se define como:

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}$$

### Paso 2: Sustituir f(x) y f(x+h)

Dado que $f(x) = \dfrac{1}{x}$, entonces:

$$f(x+h) = \frac{1}{x+h}$$

Sustituyendo en la definici√≥n:

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{\dfrac{1}{x+h} - \dfrac{1}{x}}{h}$$

### Paso 3: Simplificar el numerador (restar fracciones)

Para restar las fracciones en el numerador, encontramos el com√∫n denominador:

$$\frac{1}{x+h} - \frac{1}{x} = \frac{x - (x+h)}{x(x+h)} = \frac{x - x - h}{x(x+h)} = \frac{-h}{x(x+h)}$$

### Paso 4: Sustituir el numerador simplificado

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{\dfrac{-h}{x(x+h)}}{h}$$

### Paso 5: Simplificar la fracci√≥n compuesta

Dividir por $h$ es equivalente a multiplicar por $\dfrac{1}{h}$:

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{-h}{x(x+h)} \cdot \frac{1}{h}$$

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{-h}{h \cdot x(x+h)}$$

### Paso 6: Cancelar h (v√°lido porque h ‚â† 0 en el l√≠mite)

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{-1}{x(x+h)}$$

### Paso 7: Evaluar el l√≠mite cuando h ‚Üí 0

$$f'(x) = \frac{-1}{x(x+0)} = \frac{-1}{x \cdot x} = \frac{-1}{x^2}$$

---

## Respuesta

$$\boxed{f'(x) = -\frac{1}{x^2}}$$

---

## Verificaci√≥n

### M√©todo 1: Usando la regla de la potencia

Reescribimos $f(x) = \dfrac{1}{x} = x^{-1}$

Aplicando la regla de la potencia $\dfrac{d}{dx}[x^n] = nx^{n-1}$:

$$f'(x) = (-1)x^{-1-1} = -x^{-2} = -\frac{1}{x^2} \checkmark$$

### M√©todo 2: Verificaci√≥n num√©rica

Para $x = 2$:
- $f'(2) = -\dfrac{1}{4} = -0.25$

Aproximaci√≥n con $h = 0.001$:
$$\frac{f(2.001) - f(2)}{0.001} = \frac{\frac{1}{2.001} - \frac{1}{2}}{0.001} = \frac{0.49975 - 0.5}{0.001} \approx -0.2499 \approx -0.25 \checkmark$$

---

## Notas adicionales

> **[Dominio](../../../..](../../../../glossary.md)#dominio) de f'(x)**: La derivada $f'(x) = -\dfrac{1}{x^2}$ est√° definida para todo $x \neq 0$, igual que la funci√≥n original.

> **Interpretaci√≥n geom√©trica**: Como $f'(x) < 0$ para todo $x \neq 0$, la funci√≥n $f(x) = \dfrac{1}{x}$ es **siempre decreciente** en cada uno de sus intervalos de [dominio](../../../..](../../../../glossary.md)#dominio).
