<!--
::METADATA::
type: answer-key
topic_id: ed-02-[edo](../../../glossary.md#edo)-segundo-[orden](../../../glossary.md#orden)
file_id: ED-02-Respuestas
status: stable
audience: student
total_problems: 30
solved_detailed: 0
-->


> ðŸ  **NavegaciÃ³n:** [â† Volver al Ãndice Principal](../../../glossary.md)

---

# Respuestas RÃ¡pidas - EDO de Segundo Orden

> **Leyenda:** âœ… SoluciÃ³n desarrollada | âž– Solo respuesta

## Tabla de Respuestas

| ID | Respuesta | SoluciÃ³n |
|:---|:----------|:--------:|
| [Prob-01] | a) $y = C_1 e^{2x} + C_2 e^{3x}$; b) $y = C_1 e^{2x} + C_2 e^{-3x}$; c) $y = C_1 e^{2x} + C_2 e^{-2x}$; d) $y = C_1 e^{3x} + C_2 e^{-x/2}$ | âž– |
| [Prob-02] | $y = 2e^x - e^{2x}$ | âž– |
| [Prob-03] | a) $y = (C_1 + C_2 x)e^{2x}$; b) $y = (C_1 + C_2 x)e^{-3x}$; c) $y = (C_1 + C_2 x)e^{-x/2}$ | âž– |
| [Prob-04] | $y = (2 - x)e^x$ | âž– |
| [Prob-05] | a) $y = C_1\cos 2x + C_2\sin 2x$; b) $y = e^{-x}(C_1\cos 2x + C_2\sin 2x)$; c) $y = e^{2x}(C_1\cos 3x + C_2\sin 3x)$; d) $y = C_1\cos 3x + C_2\sin 3x$ | âž– |
| [Prob-06] | $y = e^{-2x}(\cos 2x + \sin 2x)$ | âž– |
| [Prob-07] | a) $y = C_1 e^{-x} + C_2 e^{2x} + 3$; b) $y = C_1\cos x + C_2\sin x + x^2 - 2$; c) $y = C_1 e^{2x} + C_2 e^{-2x} - \frac{1}{5}e^{3x}$; d) $y = C_1\cos 3x + C_2\sin 3x - \frac{1}{5}\cos 2x$ | âž– |
| [Prob-08] | a) $y = C_1 e^x + C_2 e^{-x} + \frac{1}{3}e^{2x}$; b) $y = C_1\cos 2x + C_2\sin 2x + \frac{1}{3}\sin x$; c) $y = C_1 e^x + C_2 x e^x + x^3 + 6x^2 + 18x + 24$ | âž– |
| [Prob-09] | a) $y = (C_1 + C_2 x)e^x + \frac{x^2}{2}e^x$; b) $y = C_1\cos 2x + C_2\sin 2x - \frac{x}{4}\sin 2x$; c) $y = C_1 e^x + C_2 e^{-x} + \frac{x}{2}e^x$; d) $y = C_1\cos x + C_2\sin x - \frac{x}{2}\cos x$ | âž– |
| [Prob-10] | a) $y = C_1 e^{2x} + C_2 e^{-2x} + \frac{x}{4}e^{2x}$; b) $y = C_1\cos 2x + C_2\sin 2x - \frac{3x}{4}\cos 2x$ | âž– |
| [Prob-11] | a) $y = C_1 e^x + C_2 e^{-x} + \frac{x}{2}e^x - x$; b) $y = C_1\cos x + C_2\sin x + x - \frac{x}{2}\cos x$; c) $y = C_1 e^x + C_2 e^{2x} - xe^x + xe^{2x}$ | âž– |
| [Prob-12] | a) $y = C_1\cos x + C_2\sin x + \sin x \ln\lvert \sec x + \tan x \rvert$; b) $y = C_1\cos x + C_2\sin x - \cos x \ln\lvert \sec x + \tan x \rvert$; c) $y = C_1\cos x + C_2\sin x - x\cos x + \sin x \ln\lvert \sin x \rvert$ | âž– |
| [Prob-13] | a) $y = C_1 e^x + C_2 e^{-x} + \frac{1}{2}\ln(e^x + 1)$; b) $y = C_1\cos 2x + C_2\sin 2x + \frac{1}{2}\sin 2x \ln\lvert \sec 2x + \tan 2x \rvert$; c) $y = (C_1 + C_2 x)e^x + e^x(\ln\lvert x \rvert - 1)$ | âž– |
| [Prob-14] | a) $y = C_1\cos x + C_2\sin x + \tan x - x$; b) $y = C_1 e^x + C_2 e^{-x} + e^x(x\ln x - x)$ | âž– |
| [Prob-15] | a) $y = C_1 x^4 + C_2 x^{-1}$; b) $y = C_1 x + C_2 x^{-1}$; c) $y = x(C_1 + C_2 \ln x)$; d) $y = x^{-1}(C_1 + C_2 \ln x)$ | âž– |
| [Prob-16] | a) $y = C_1\cos(2\ln x) + C_2\sin(2\ln x)$; b) $y = x^2(C_1 + C_2 \ln x)$ | âž– |
| [Prob-17] | $y = x^2 + 2x^{-1}$ | âž– |
| [Prob-18] | a) $y = e^{-x} - e^{-3x}$; b) $y = (1 + x)e^{3x}$; c) $y = e^{-x}(\cos x)$ | âž– |
| [Prob-19] | a) $y = 1 - \cos 2x$; b) $y = e^x - \frac{x}{2}e^{-x}$; c) $y = \cos 2x + \frac{x}{4}\sin 2x$ | âž– |
| [Prob-20] | a) $m\ddot{x} + kx = 0$; b) $x(t) = 0.1\cos 3t$ m; c) $\omega = 3$ rad/s, $T = \frac{2\pi}{3}$ s | âž– |
| [Prob-21] | a) Subamortiguado ($c^2 < 4mk$); b) $x(t) = e^{-t}(\cos 2t + \frac{1}{2}\sin 2t)$; c) $\omega_d = 2$ rad/s | âž– |
| [Prob-22] | a) $c = 4$ NÂ·s/m; b) $x(t) = 2(1 + 2t)e^{-2t}$ | âž– |
| [Prob-23] | $x(t) = -2\cos 3t + 2\cos 2t$ m | âž– |
| [Prob-24] | a) $x_p = \frac{10}{20}\cos t + \frac{10}{20}\sin t = \frac{1}{2}\cos t + \frac{1}{2}\sin t$; b) Amplitud: $\frac{\sqrt{2}}{2}$ | âž– |
| [Prob-25] | a) $L\ddot{q} + R\dot{q} + \frac{q}{C} = 0$; b) Sobreamortiguado; c) $q(t) = \frac{3}{2}e^{-3t} - \frac{1}{2}e^{-3t}$ | âž– |
| [Prob-26] | a) $q_{ss} = CE = 0.5$ C; b) $q(t) = 0.5 - (0.5 + t)e^{-4t}$ C | âž– |
| [Prob-27] | a) SÃ­, $\omega_0 = \omega_f = 5$ rad/s; b) $i(t) = 10t\cos 5t$ A | âž– |
| [Prob-28] | a) $y = (C_1 + C_2 x)e^{-x} + \frac{x^3}{6}e^{-x}$; b) $y = x^{1/2}(C_1 + C_2\ln x)$; c) $y = (C_1 + C_2 x)e^{2x} + e^{2x}\ln\lvert x \rvert$ | âž– |
| [Prob-29] | a) $y'' - 2y' - 3y = 0$; b) $y'' - 4y' + 13y = 0$; c) $y'' + 4y' + 4y = 0$ | âž– |
| [Prob-30] | a) $k = 40$ N/m; b) CrÃ­ticamente amortiguado ($c^2 = 4mk$); c) $x(t) = (0.1 + 0.4t)e^{-2t}$ m | âž– |

---

## FÃ³rmulas Clave

### EcuaciÃ³n CaracterÃ­stica
$$ar^2 + br + c = 0 \quad\Rightarrow\quad r = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

### RaÃ­ces Reales Distintas ($r_1 \neq r_2$)
$$y = C_1 e^{r_1 x} + C_2 e^{r_2 x}$$

### RaÃ­ces Repetidas ($r_1 = r_2 = r$)
$$y = (C_1 + C_2 x)e^{rx}$$

### RaÃ­ces Complejas ($r = \alpha \pm \beta i$)
$$y = e^{\alpha x}(C_1 \cos\beta x + C_2 \sin\beta x)$$

### EcuaciÃ³n de Cauchy-Euler
$$x^2y'' + bxy' + cy = 0 \quad\Rightarrow\quad y = x^m, \quad m(m-1) + bm + c = 0$$

### VariaciÃ³n de ParÃ¡metros
$$y_p = -y_1\int\frac{y_2 g(x)}{W}\,dx + y_2\int\frac{y_1 g(x)}{W}\,dx$$

---

> ðŸ“š **Archivo de problemas:** [problems/ED-02-Problemas.md](../problems/ED-02-Problemas.md)
