<!--
::METADATA::
type: solution
topic_id: fun-03-algebra
file_id: FUN-03-Prob-72-Solucion
status: stable
audience: student
problem_ref: "[Prob-72]"
methods: ["sustitucion-cuadratica", "ecuacion-bicuadratica", "factorizacion"]
-->

# SoluciÃ³n [Prob-72]: EcuaciÃ³n bicuadrÃ¡tica

> **Problema:** Resuelve: $x^4 - 5x^2 + 4 = 0$

## Concepto clave

Una **ecuaciÃ³n bicuadrÃ¡tica** tiene la forma:

$$ax^4 + bx^2 + c = 0$$

Se resuelve mediante la **[sustituciÃ³n](../../../../glossary.md#sustitucion)** $u = x^2$, lo que la convierte en una ecuaciÃ³n cuadrÃ¡tica en $u$.

---

## MÃ©todo 1: SustituciÃ³n

### Paso 1: Realizar la sustituciÃ³n

Sea $u = x^2$ (donde $u \geq 0$ porque $x^2$ nunca es negativo)

Como $x^4 = (x^2)^2 = u^2$, la ecuaciÃ³n se transforma:

$$u^2 - 5u + 4 = 0$$

### Paso 2: Resolver la ecuaciÃ³n cuadrÃ¡tica en $u$

Factorizamos buscando dos nÃºmeros que:
- Sumen $-5$ (coeficiente de $u$)
- Multipliquen $4$ (tÃ©rmino independiente)

Esos nÃºmeros son $-1$ y $-4$:

$$u^2 - 5u + 4 = (u - 1)(u - 4) = 0$$

Por lo tanto:

$$u - 1 = 0 \quad \Rightarrow \quad u = 1$$

$$u - 4 = 0 \quad \Rightarrow \quad u = 4$$

### Paso 3: Deshacer la sustituciÃ³n

Recordando que $u = x^2$:

**Para $u = 1$:**

$$x^2 = 1$$

$$x = \pm\sqrt{1}$$

$$x = \pm 1$$

**Para $u = 4$:**

$$x^2 = 4$$

$$x = \pm\sqrt{4}$$

$$x = \pm 2$$

### Paso 4: Escribir todas las soluciones

$$x \in \{-2, -1, 1, 2\}$$

---

## MÃ©todo 2: FactorizaciÃ³n directa

### Paso 1: Reconocer la estructura factorizable

Observamos que $x^4 - 5x^2 + 4$ es un "trinomio cuadrÃ¡tico" en $x^2$:

$$x^4 - 5x^2 + 4 = (x^2 - 1)(x^2 - 4)$$

Podemos verificar expandiendo:

$$(x^2 - 1)(x^2 - 4) = x^4 - 4x^2 - x^2 + 4 = x^4 - 5x^2 + 4 \quad \checkmark$$

### Paso 2: Factorizar cada factor (diferencia de cuadrados)

**Factor 1:** $x^2 - 1$

$$x^2 - 1 = x^2 - 1^2 = (x + 1)(x - 1)$$

**Factor 2:** $x^2 - 4$

$$x^2 - 4 = x^2 - 2^2 = (x + 2)(x - 2)$$

### Paso 3: Escribir la factorizaciÃ³n completa

$$x^4 - 5x^2 + 4 = (x + 1)(x - 1)(x + 2)(x - 2)$$

### Paso 4: Encontrar las raÃ­ces

Igualando cada factor a cero:

- $x + 1 = 0 \Rightarrow x = -1$
- $x - 1 = 0 \Rightarrow x = 1$
- $x + 2 = 0 \Rightarrow x = -2$
- $x - 2 = 0 \Rightarrow x = 2$

---

## MÃ©todo 3: FÃ³rmula cuadrÃ¡tica (para la ecuaciÃ³n en $u$)

### Paso 1: Aplicar la sustituciÃ³n

Con $u = x^2$:

$$u^2 - 5u + 4 = 0$$

### Paso 2: Usar la fÃ³rmula cuadrÃ¡tica

$$u = \frac{-(-5) \pm \sqrt{(-5)^2 - 4(1)(4)}}{2(1)}$$

$$u = \frac{5 \pm \sqrt{25 - 16}}{2}$$

$$u = \frac{5 \pm \sqrt{9}}{2}$$

$$u = \frac{5 \pm 3}{2}$$

**SoluciÃ³n 1:**

$$u = \frac{5 + 3}{2} = \frac{8}{2} = 4$$

**SoluciÃ³n 2:**

$$u = \frac{5 - 3}{2} = \frac{2}{2} = 1$$

### Paso 3: Deshacer la sustituciÃ³n

Como antes, de $u = 1$ y $u = 4$ obtenemos $x = \pm 1$ y $x = \pm 2$.

---

## VerificaciÃ³n

### VerificaciÃ³n de $x = 1$

$$1^4 - 5(1)^2 + 4 = 1 - 5 + 4 = 0 \quad \checkmark$$

### VerificaciÃ³n de $x = -1$

$$(-1)^4 - 5(-1)^2 + 4 = 1 - 5 + 4 = 0 \quad \checkmark$$

### VerificaciÃ³n de $x = 2$

$$2^4 - 5(2)^2 + 4 = 16 - 20 + 4 = 0 \quad \checkmark$$

### VerificaciÃ³n de $x = -2$

$$(-2)^4 - 5(-2)^2 + 4 = 16 - 20 + 4 = 0 \quad \checkmark$$

---

## RepresentaciÃ³n grÃ¡fica

La [funciÃ³n](../../../../glossary.md#funcion) $f(x) = x^4 - 5x^2 + 4$ es un [polinomio](../../../../glossary.md#polinomio) de grado 4:

```
     y
     â”‚       â•±    â•²       â•±
     â”‚      â•±      â•²     â•±
   4 â”¼â”€â”€â”€â”€â”€â—â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â—â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€
     â”‚    â•±          â•² â•±
     â”‚   â•±            â•³
     â”‚  â•±            â•± â•²
     â”‚ â•±            â•±   â•²
   0 â”¼â”€â”€â”€â—â”€â”€â”€â”€â—â”€â”€â”€â”€â”€â—â”€â”€â”€â”€â—â”€â”€â”€â”€â”€â–¶ x
     â”‚  -2   -1     1    2
     â”‚
```

Los cuatro puntos donde la curva cruza el eje $x$ son las soluciones.

---

## Diagrama del proceso de sustituciÃ³n

```
     EcuaciÃ³n bicuadrÃ¡tica           EcuaciÃ³n cuadrÃ¡tica
     
         xâ´ - 5xÂ² + 4 = 0    â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â–¶    uÂ² - 5u + 4 = 0
                             u = xÂ²
                  â”‚                           â”‚
                  â”‚                      Factorizar
                  â”‚                           â”‚
                  â”‚                    (u-1)(u-4) = 0
                  â”‚                           â”‚
                  â”‚                     u = 1  Ã³  u = 4
                  â”‚                           â”‚
                  â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â—€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜
                             xÂ² = u
                                  â”‚
                    â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”
                    â”‚                           â”‚
               xÂ² = 1                       xÂ² = 4
                    â”‚                           â”‚
              x = Â±1                       x = Â±2
                    â”‚                           â”‚
                    â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜
                                  â”‚
                        x âˆˆ {-2, -1, 1, 2}
```

---

## AnÃ¡lisis del discriminante

Para la ecuaciÃ³n auxiliar $u^2 - 5u + 4 = 0$:

$$\Delta = (-5)^2 - 4(1)(4) = 25 - 16 = 9 > 0$$

Como $\Delta > 0$, hay dos valores distintos de $u$. Como ambos son positivos ($u = 1$ y $u = 4$), cada uno da dos valores de $x$, para un total de **4 soluciones reales**.

### Casos posibles en ecuaciones bicuadrÃ¡ticas

| Valores de $u$ | Soluciones para $x$ |
|----------------|---------------------|
| Ambos $u > 0$ | 4 soluciones reales |
| Un $u > 0$, un $u = 0$ | 3 soluciones reales |
| Un $u > 0$, un $u < 0$ | 2 soluciones reales |
| Ambos $u = 0$ (raÃ­z doble) | 1 soluciÃ³n: $x = 0$ |
| Un $u = 0$, un $u < 0$ | 1 soluciÃ³n: $x = 0$ |
| Ambos $u < 0$ | 0 soluciones reales (4 complejas) |

---

## Errores comunes a evitar

âš ï¸ **Error 1:** Olvidar el signo $\pm$ al deshacer la [sustituciÃ³n](../../../../glossary.md#sustitucion).

Si $u = 4$, entonces $x = \pm 2$, no solo $x = 2$.

âš ï¸ **Error 2:** Aceptar valores negativos de $u$.

Si la ecuaciÃ³n en $u$ diera $u = -3$, eso significarÃ­a $x^2 = -3$, que no tiene soluciÃ³n real.

âš ï¸ **Error 3:** Olvidar verificar que $u \geq 0$ antes de continuar.

---

## Respuesta Final

$$\boxed{x = -2, \quad x = -1, \quad x = 1, \quad x = 2}$$

**Conjunto soluciÃ³n:** $\{-2, -1, 1, 2\}$

**[FactorizaciÃ³n](../../../../glossary.md#factorizacion) completa:**

$$x^4 - 5x^2 + 4 = (x + 2)(x + 1)(x - 1)(x - 2)$$

> ðŸ“š Volver a: [FUN-03-Problemas](../../problems/FUN-03-Problemas.md)
