<!--
::METADATA::
type: solution
topic_id: fun-03-algebra
file_id: FUN-03-Prob-101-Solucion
status: stable
audience: student
problem_ref: "[Prob-101]"
methods: ["aislamiento-radical", "doble-elevacion", "sustitucion"]
-->


> ğŸ  **NavegaciÃ³n:** [â† Volver al Ãndice Principal](../../../../glossary.md)

---

# SoluciÃ³n [Prob-101]: EcuaciÃ³n radical (II) - Dos radicales

> **Problema:** Resuelve: $\sqrt{x + 5} + \sqrt{x} = 5$

## âš ï¸ Advertencia importante

En ecuaciones con radicales, al elevar al cuadrado **pueden aparecer soluciones extraÃ±as**. Es **obligatorio verificar** todas las soluciones candidatas en la ecuaciÃ³n original.

---

## MÃ©todo 1: Aislar un radical y elevar al cuadrado (dos veces)

### Paso 1: Establecer restricciones de dominio

Para que ambos radicales estÃ©n definidos:

$$x + 5 \geq 0 \quad \Rightarrow \quad x \geq -5$$

$$x \geq 0$$

**[Dominio](../../../../glossary.md#dominio) vÃ¡lido:** $x \geq 0$

### Paso 2: Aislar un radical

$$\sqrt{x + 5} = 5 - \sqrt{x}$$

### Paso 3: Primera elevaciÃ³n al cuadrado

$$\left(\sqrt{x + 5}\right)^2 = \left(5 - \sqrt{x}\right)^2$$

**Lado izquierdo:**
$$x + 5$$

**Lado derecho:** (usando $(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$)
$$(5)^2 - 2(5)(\sqrt{x}) + (\sqrt{x})^2$$
$$= 25 - 10\sqrt{x} + x$$

**EcuaciÃ³n resultante:**
$$x + 5 = 25 - 10\sqrt{x} + x$$

### Paso 4: Simplificar y aislar el radical restante

$$x + 5 = 25 - 10\sqrt{x} + x$$

Cancelamos $x$ de ambos lados:
$$5 = 25 - 10\sqrt{x}$$

Despejamos el tÃ©rmino con radical:
$$10\sqrt{x} = 25 - 5$$

$$10\sqrt{x} = 20$$

$$\sqrt{x} = 2$$

### Paso 5: Segunda elevaciÃ³n al cuadrado

$$(\sqrt{x})^2 = 2^2$$

$$x = 4$$

### Paso 6: VerificaciÃ³n obligatoria âš ï¸

Sustituimos $x = 4$ en la ecuaciÃ³n original:

$$\sqrt{4 + 5} + \sqrt{4} \stackrel{?}{=} 5$$

$$\sqrt{9} + \sqrt{4} = 3 + 2 = 5 \quad \checkmark$$

**Â¡$x = 4$ es soluciÃ³n vÃ¡lida!**

### Paso 7: ConclusiÃ³n

$$\boxed{x = 4}$$

---

## MÃ©todo 2: SustituciÃ³n $u = \sqrt{x}$

### Paso 1: Realizar la sustituciÃ³n

Sea $u = \sqrt{x}$, entonces $u \geq 0$ y $x = u^2$.

$$\sqrt{x + 5} + \sqrt{x} = 5$$

$$\sqrt{u^2 + 5} + u = 5$$

### Paso 2: Aislar el radical

$$\sqrt{u^2 + 5} = 5 - u$$

**RestricciÃ³n adicional:** $5 - u \geq 0 \Rightarrow u \leq 5$

### Paso 3: Elevar al cuadrado

$$u^2 + 5 = (5 - u)^2$$

$$u^2 + 5 = 25 - 10u + u^2$$

### Paso 4: Simplificar

$$u^2 + 5 = 25 - 10u + u^2$$

Restamos $u^2$ de ambos lados:
$$5 = 25 - 10u$$

$$10u = 20$$

$$u = 2$$

### Paso 5: Regresar a la variable original

$$\sqrt{x} = 2$$

$$x = 4$$

### Paso 6: Verificar

$$\sqrt{4 + 5} + \sqrt{4} = 3 + 2 = 5 \quad \checkmark$$

---

## MÃ©todo 3: Conjugado (racionalizaciÃ³n)

### Paso 1: Escribir la ecuaciÃ³n y su conjugada

**EcuaciÃ³n original:**
$$\sqrt{x + 5} + \sqrt{x} = 5 \quad \text{...(1)}$$

**Identidad algebraica:**
$$(\sqrt{x + 5} + \sqrt{x})(\sqrt{x + 5} - \sqrt{x}) = (x + 5) - x = 5$$

### Paso 2: Usar la identidad

Dividimos la identidad por la ecuaciÃ³n (1):

$$\sqrt{x + 5} - \sqrt{x} = \frac{5}{\sqrt{x + 5} + \sqrt{x}} = \frac{5}{5} = 1$$

**EcuaciÃ³n conjugada:**
$$\sqrt{x + 5} - \sqrt{x} = 1 \quad \text{...(2)}$$

### Paso 3: Resolver el sistema de ecuaciones

Sumamos (1) y (2):
$$(\sqrt{x + 5} + \sqrt{x}) + (\sqrt{x + 5} - \sqrt{x}) = 5 + 1$$

$$2\sqrt{x + 5} = 6$$

$$\sqrt{x + 5} = 3$$

$$x + 5 = 9$$

$$x = 4$$

### Paso 4: VerificaciÃ³n alternativa

Restamos (2) de (1):
$$(\sqrt{x + 5} + \sqrt{x}) - (\sqrt{x + 5} - \sqrt{x}) = 5 - 1$$

$$2\sqrt{x} = 4$$

$$\sqrt{x} = 2$$

$$x = 4 \quad \checkmark$$

---

## AnÃ¡lisis grÃ¡fico

### Funciones a graficar

$$f(x) = \sqrt{x + 5} + \sqrt{x}$$
$$g(x) = 5$$

### Comportamiento de $f(x)$

- **[Dominio](../../../../glossary.md#dominio):** $x \geq 0$
- **En $x = 0$:** $f(0) = \sqrt{5} + 0 = \sqrt{5} \approx 2.24$
- **[FunciÃ³n](../../../../glossary.md#funcion) creciente:** la suma de dos funciones crecientes
- **En $x = 4$:** $f(4) = 3 + 2 = 5$

### GrÃ¡fica

```
    yâ”‚
     â”‚
   6 â”‚                    ****
     â”‚                 ***
   5 â”‚â”€ â”€ â”€ â”€ â”€ â”€ â”€ â”€â—â”€ â”€ â”€ â”€ â”€ â”€  y = 5
     â”‚            ***  (4, 5)
   4 â”‚          **
     â”‚        **
   3 â”‚      **
âˆš5â‰ˆ2.2â”‚    â—
     â”‚   * (0, âˆš5)
     â”‚
     â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â–º x
         0    4         
```

**Ãšnico punto de intersecciÃ³n:** $(4, 5)$

---

## VerificaciÃ³n de que no hay soluciones extraÃ±as

### Â¿Por quÃ© en este caso solo hay una soluciÃ³n?

1. **Dominio restringido:** $x \geq 0$

2. **$f(x) = \sqrt{x + 5} + \sqrt{x}$ es estrictamente creciente** para $x \geq 0$

3. **$f(0) = \sqrt{5} \approx 2.24 < 5$**

4. **$\lim_{x \to \infty} f(x) = \infty$**

Por el teorema del valor intermedio, existe exactamente **un** valor de $x$ donde $f(x) = 5$.

### Tabla de valores

| $x$ | $\sqrt{x+5}$ | $\sqrt{x}$ | Suma |
|-----|--------------|------------|------|
| $0$ | $\sqrt{5} \approx 2.24$ | $0$ | $\approx 2.24$ |
| $1$ | $\sqrt{6} \approx 2.45$ | $1$ | $\approx 3.45$ |
| $4$ | $3$ | $2$ | $5$ âœ“ |
| $9$ | $\sqrt{14} \approx 3.74$ | $3$ | $\approx 6.74$ |

---

## Resumen del proceso

| Paso | MÃ©todo 1 | Resultado |
|------|----------|-----------|
| 1 | Dominio | $x \geq 0$ |
| 2 | Aislar radical | $\sqrt{x+5} = 5 - \sqrt{x}$ |
| 3 | Elevar al cuadrado | $x + 5 = 25 - 10\sqrt{x} + x$ |
| 4 | Simplificar | $\sqrt{x} = 2$ |
| 5 | Resolver | $x = 4$ |
| 6 | Verificar | $\sqrt{9} + \sqrt{4} = 5$ âœ“ |
| **7** | **SoluciÃ³n** | $\boxed{x = 4}$ |

---

## Errores comunes a evitar

### âŒ Error 1: Elevar al cuadrado sin aislar

$$(\sqrt{x + 5} + \sqrt{x})^2 \neq (x + 5) + x$$

**Correcto:**
$$(\sqrt{x + 5} + \sqrt{x})^2 = (x + 5) + 2\sqrt{x(x+5)} + x$$

### âŒ Error 2: Olvidar verificar

Aunque en este problema la soluciÃ³n $x = 4$ resulta vÃ¡lida, siempre hay que verificar porque al elevar al cuadrado se pueden introducir soluciones espurias.

### âŒ Error 3: Ignorar restricciones de dominio

Si hubiÃ©ramos obtenido una soluciÃ³n negativa, habrÃ­a que descartarla porque el dominio es $x \geq 0$.

---

## VerificaciÃ³n final

$$\sqrt{4 + 5} + \sqrt{4} = \sqrt{9} + \sqrt{4} = 3 + 2 = 5 \quad \checkmark$$

**La Ãºnica soluciÃ³n es $\boxed{x = 4}$**
