<!--
::METADATA::
type: answer-key
topic_id: cd-02-derivadas
file_id: CD-02-Respuestas
status: stable
audience: student
total_problems: 59
solved_detailed: 0
-->

# Respuestas RÃ¡pidas - Derivadas

> **Leyenda:** âœ… SoluciÃ³n desarrollada | âž– Solo respuesta

## Tabla de Respuestas

| ID | Respuesta | SoluciÃ³n |
|:---|:----------|:--------:|
| **2.1 DefiniciÃ³n de Derivada** |||
| [Prob-01] | $f'(x) = 3$ | âž– |
| [Prob-02] | $f'(x) = 2x + 1$ | âž– |
| [Prob-03] | $f'(4) = \dfrac{1}{4}$ | âž– |
| [Prob-04] | $f'(x) = -\dfrac{1}{x^2}$ | âž– |
| [Prob-05] | $y = 6x - 9$ | âž– |
| **2.2 Derivadas de Funciones Elementales** |||
| [Prob-06] | $f'(x) = 15x^2 - 4x + 7$ | âž– |
| [Prob-07] | $g'(x) = \dfrac{1}{2\sqrt{x}} - \dfrac{1}{x^2}$ | âž– |
| [Prob-08] | $h'(x) = e^x + \dfrac{1}{x}$ | âž– |
| [Prob-09] | $f'(x) = 3\cos x + 2\sin x$ | âž– |
| [Prob-10] | $g'(x) = \dfrac{3}{2}x^{1/2} + \dfrac{2}{3}x^{-5/3}$ | âž– |
| [Prob-11] | $h'(x) = 2^x \ln 2 + \dfrac{1}{x \ln 2}$ | âž– |
| [Prob-12] | $f'(x) = \sec^2 x + \sec x \tan x$ | âž– |
| [Prob-13] | $g'(x) = \dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}} + \dfrac{1}{1+x^2}$ | âž– |
| **2.3 Reglas de DiferenciaciÃ³n** |||
| [Prob-14] | $f'(x) = e^x(x^2 + 2x)$ | âž– |
| [Prob-15] | $g'(x) = \sin x + x\cos x$ | âž– |
| [Prob-16] | $h'(x) = \dfrac{-4x}{(x^2-1)^2}$ | âž– |
| [Prob-17] | $f'(x) = \dfrac{e^x(x-1)}{x^2}$ | âž– |
| [Prob-18] | $g'(x) = \dfrac{\cos x(\cos x + 1) + \sin^2 x}{(\cos x + 1)^2} = \dfrac{1 + \cos x}{(\cos x + 1)^2}$ | âž– |
| [Prob-19] | $h'(x) = 5x^4 - 2x^2 - 1$ | âž– |
| [Prob-20] | $f'(x) = \dfrac{(1 + \ln x) - x\ln x}{e^x} = \dfrac{1 + \ln x - x\ln x}{e^x}$ | âž– |
| [Prob-21] | $g'(x) = e^x(x^2\sin x + 2x\sin x + x^2\cos x)$ | âž– |
| **2.4 Regla de la Cadena** |||
| [Prob-22] | $f'(x) = 15(3x+1)^4$ | âž– |
| [Prob-23] | $g'(x) = 2\cos(2x)$ | âž– |
| [Prob-24] | $h'(x) = 3e^{3x}$ | âž– |
| [Prob-25] | $f'(x) = \dfrac{x}{\sqrt{x^2+1}}$ | âž– |
| [Prob-26] | $g'(x) = \dfrac{2x+4}{x^2+4x}$ | âž– |
| [Prob-27] | $h'(x) = -3\cos^2(x)\sin(x)$ | âž– |
| [Prob-28] | $f'(x) = e^{\sin x}\cos x$ | âž– |
| [Prob-29] | $g'(x) = \cos(\cos(\tan x)) \cdot (-\sin(\tan x)) \cdot \sec^2 x$ | âž– |
| [Prob-30] | $h'(x) = \dfrac{1}{4\sqrt{1+\sqrt{1+x}}\sqrt{1+x}}$ | âž– |
| [Prob-31] | $f'(x) = \sec x$ | âž– |
| **2.5 DerivaciÃ³n ImplÃ­cita** |||
| [Prob-32] | $\dfrac{dy}{dx} = -\dfrac{x}{y}$ | âž– |
| [Prob-33] | $\dfrac{dy}{dx} = -\dfrac{y}{x}$ | âž– |
| [Prob-34] | $\dfrac{dy}{dx} = -\dfrac{2x+y}{x+2y}$ | âž– |
| [Prob-35] | $\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{1 - y\cos(xy)}{x\cos(xy) - 1}$ | âž– |
| [Prob-36] | $\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{1 - ye^{xy}}{xe^{xy} + 1}$ | âž– |
| [Prob-37] | Pendiente $= -1$ | âž– |
| [Prob-38] | $\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{4x(2x^2+2y^2-x)(2x-1) - 2x}{2y - 4y(2x^2+2y^2-x)(4y)}$ (simplificar segÃºn punto) | âž– |
| **2.6 Derivadas de Orden Superior** |||
| [Prob-39] | $f''(x) = 12x^2 - 6$ | âž– |
| [Prob-40] | $f''(x) = 4e^{2x}$ | âž– |
| [Prob-41] | $f'''(x) = -\cos x$ | âž– |
| [Prob-42] | $y'' = e^x(x + 2)$ | âž– |
| [Prob-43] | $f^{(n)}(x) = a^n e^{ax}$ | âž– |
| [Prob-44] | $\dfrac{d^2y}{dx^2} = -\dfrac{1}{y^3}$ | âž– |
| **2.7 Derivadas de Funciones Inversas** |||
| [Prob-45] | $\dfrac{d}{dx}[\arcsin(2x)] = \dfrac{2}{\sqrt{1-4x^2}}$ | âž– |
| [Prob-46] | $\dfrac{d}{dx}[\arctan(x^2)] = \dfrac{2x}{1+x^4}$ | âž– |
| [Prob-47] | $\dfrac{d}{dx}[\arccos(\sqrt{x})] = -\dfrac{1}{2\sqrt{x}\sqrt{1-x}}$ | âž– |
| [Prob-48] | $(f^{-1})'(2) = \dfrac{1}{4}$ | âž– |
| [Prob-49] | $\dfrac{d}{dx}\left[\arctan\left(\dfrac{x-1}{x+1}\right)\right] = \dfrac{1}{1+x^2}$ | âž– |
| **2.8 DerivaciÃ³n LogarÃ­tmica** |||
| [Prob-50] | $y' = x^x(1 + \ln x)$ | âž– |
| [Prob-51] | $y' = (\sin x)^x\left(\ln(\sin x) + x\cot x\right)$ | âž– |
| [Prob-52] | $y' = x^{\ln x} \cdot \dfrac{2\ln x}{x}$ | âž– |
| [Prob-53] | $y' = \dfrac{x^2\sqrt{x+1}}{(x-1)^3(x+2)^4}\left(\dfrac{2}{x} + \dfrac{1}{2(x+1)} - \dfrac{3}{x-1} - \dfrac{4}{x+2}\right)$ | âž– |
| [Prob-54] | $y' = (\cos x)^{\sin x}\left(\cos x \ln(\cos x) - \sin x \tan x\right)$ | âž– |
| **Problemas de SÃ­ntesis** |||
| [Prob-55] | $x = \pm 1$; puntos: $(1, -2)$ y $(-1, 2)$ | âž– |
| [Prob-56] | $y = -x + 1$ | âž– |
| [Prob-57] | No es diferenciable en $x = -2$ y $x = 2$ | âž– |
| [Prob-58] | $\dfrac{d}{dx}[\arcsin x + \arccos x] = \dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}} - \dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}} = 0$ | âž– |
| [Prob-59] | $y'' + y = (-A\sin x - B\cos x) + (A\sin x + B\cos x) = 0$ âœ“ | âž– |

> ðŸ“š **Archivo de problemas:** [`problems/CD-02-Problemas.md`](../problems/CD-02-Problemas.md)
