<!--
::METADATA::
type: answer-key
topic_id: cd-04-teoremas-fundamentales
file_id: CD-04-Respuestas
status: stable
audience: student
total_problems: 80
solved_detailed: 0
-->


> üè† **Navegaci√≥n:** [‚Üê Volver al √çndice Principal](../../../glossary.md)

---

# Respuestas R√°pidas - Teoremas Fundamentales

> **Leyenda:** ‚úÖ Soluci√≥n desarrollada | ‚ûñ Solo respuesta

## Tabla de Respuestas

| ID | Respuesta | Soluci√≥n |
|:---|:----------|:--------:|
| **4.1 Teorema de Rolle** |||
| [Prob-01] | $c = 2$ | ‚ûñ |
| [Prob-02] | No cumple: no es diferenciable en $x = 0$ | ‚ûñ |
| [Prob-03] | $c = \dfrac{\pi}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-04] | $c = \pm 1$ | ‚ûñ |
| [Prob-05] | $f'(x) = 3x^2 + 1 > 0$ siempre, por lo que $f$ es estrictamente creciente y tiene exactamente una ra√≠z | ‚ûñ |
| [Prob-06] | Si $\cos a = \cos b = 0$, por Rolle existe $c \in (a,b)$ con $-\sin c = 0$, i.e., $\sin c = 0$ | ‚ûñ |
| [Prob-07] | Sea $f(x) = e^x - 1 - x$; $f(0) = 0$ y $f'(x) = e^x - 1 = 0 \Rightarrow x = 0$ √∫nico | ‚ûñ |
| [Prob-08] | Sea $g(x) = e^x f(x)$; $g(a) = g(b) = 0$, por Rolle existe $c$ con $g'(c) = e^c(f(c) + f'(c)) = 0$ | ‚ûñ |
| [Prob-09] | Sea $g(x) = f(x) - x^2$; $g(0) = g(1) = 0$, por Rolle existe $c$ con $g'(c) = f'(c) - 2c = 0$ | ‚ûñ |
| [Prob-10] | Aplicar Rolle entre cada par de ra√≠ces consecutivas de $f$ | ‚ûñ |
| **4.2 Teorema del Valor Medio** |||
| [Prob-11] | $c = 1$ | ‚ûñ |
| [Prob-12] | $c = \dfrac{9}{4}$ | ‚ûñ |
| [Prob-13] | $c = \sqrt[3]{\dfrac{3}{3}} = 1$ (de $3c^2 - 1 = 3$, $c^2 = 4/3$, $c = 2/\sqrt{3}$) | ‚ûñ |
| [Prob-14] | $c = e - 1$ | ‚ûñ |
| [Prob-15] | Por TVM: $\dfrac{\cos b - \cos a}{b - a} = -\sin c$ para alg√∫n $c$; $\lvert -\sin c \rvert \leq 1$ | ‚ûñ |
| [Prob-16] | Por TVM en $[0, x]$: $\dfrac{\sqrt{1+x} - 1}{x} = \dfrac{1}{2\sqrt{1+\xi}}$ para $\xi \in (0, x)$; $\dfrac{1}{2\sqrt{1+\xi}} < \dfrac{1}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-17] | Por TVM existe $t$ con $v(t) = \dfrac{120 - 0}{1 - 0} = 120$ km/h | ‚ûñ |
| [Prob-18] | Si $a < b$, por TVM: $\dfrac{f(b) - f(a)}{b - a} = f'(c) > 0$, luego $f(b) > f(a)$ | ‚ûñ |
| [Prob-19] | Por TVM: $\dfrac{\tan x - \tan 0}{x - 0} = \sec^2 c$ para $c \in (0, x)$; $\sec^2 c > 1$ | ‚ûñ |
| [Prob-20] | Aplicar TVM en $[0, 1/2]$ y $[1/2, 1]$; usar que $f(1/2)$ divide el recorrido | ‚ûñ |
| [Prob-21] | Aplicar TVM en $[b, a]$: $\sec^2 c$ est√° entre $\sec^2 a$ y $\sec^2 b$ | ‚ûñ |
| [Prob-22] | Por TVM y convexidad: la secante est√° por encima de la [funci√≥n](../../../glossary.md#funcion) en el punto medio | ‚ûñ |
| **4.3 TVM Generalizado de Cauchy** |||
| [Prob-23] | $c = \dfrac{3}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-24] | $c$ [tal que](../../../glossary.md#tal-que) $\dfrac{\cos c}{-\sin c} = \dfrac{\sin(\pi/4) - 0}{\cos(\pi/4) - 1}$ | ‚ûñ |
| [Prob-25] | La [tangente](../../../glossary.md#tangente) a la curva param√©trica $(t^2, t^3)$ en $t = c$ es paralela a la cuerda | ‚ûñ |
| [Prob-26] | $\displaystyle\lim_{x \to a} \dfrac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to a} \dfrac{f(x) - f(a)}{g(x) - g(a)} = \dfrac{f'(c)}{g'(c)} \to \dfrac{f'(a)}{g'(a)}$ | ‚ûñ |
| [Prob-27] | Sea $h = b - a$; aplicar Cauchy con [sustituci√≥n](../../../glossary.md#sustitucion) $t = a + \theta h$ | ‚ûñ |
| **4.4 Regla de L'H√¥pital (Forma 0/0)** |||
| [Prob-28] | $1$ | ‚ûñ |
| [Prob-29] | $1$ | ‚ûñ |
| [Prob-30] | $\dfrac{1}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-31] | $1$ | ‚ûñ |
| [Prob-32] | $\dfrac{1}{3}$ | ‚ûñ |
| [Prob-33] | $\dfrac{1}{6}$ | ‚ûñ |
| [Prob-34] | $2$ | ‚ûñ |
| [Prob-35] | $-\dfrac{1}{3}$ | ‚ûñ |
| [Prob-36] | $na^{n-1}$ | ‚ûñ |
| [Prob-37] | $1$ | ‚ûñ |
| [Prob-38] | $\dfrac{3}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-39] | $\dfrac{1}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-40] | $-\dfrac{1}{3}$ | ‚ûñ |
| **4.5 Regla de L'H√¥pital (Forma ‚àû/‚àû)** |||
| [Prob-41] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-42] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-43] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-44] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-45] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-46] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-47] | $1$ | ‚ûñ |
| **4.6 Otras Formas Indeterminadas** |||
| [Prob-48] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-49] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-50] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-51] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-52] | $0$ | ‚ûñ |
| [Prob-53] | $-\dfrac{1}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-54] | $\dfrac{1}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-55] | $\dfrac{1}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-56] | $1$ | ‚ûñ |
| [Prob-57] | $1$ | ‚ûñ |
| [Prob-58] | $1$ | ‚ûñ |
| [Prob-59] | $e$ | ‚ûñ |
| [Prob-60] | $e$ | ‚ûñ |
| [Prob-61] | $e^{-1/2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-62] | $e^{-1/6}$ | ‚ûñ |
| [Prob-63] | $1$ | ‚ûñ |
| [Prob-64] | $e$ | ‚ûñ |
| [Prob-65] | $1$ | ‚ûñ |
| **4.7 Teorema de Taylor y Series** |||
| [Prob-66] | $P_3(x) = 1 + x + \dfrac{x^2}{2} + \dfrac{x^3}{6}$ | ‚ûñ |
| [Prob-67] | $P_4(x) = 1 - \dfrac{x^2}{2} + \dfrac{x^4}{24}$ | ‚ûñ |
| [Prob-68] | $P_3(x) = x - \dfrac{x^2}{2} + \dfrac{x^3}{3}$ | ‚ûñ |
| [Prob-69] | $P_2(x) = 1 + \dfrac{x}{2} - \dfrac{x^2}{8}$ | ‚ûñ |
| [Prob-70] | $P_3(x) = (x-1) - \dfrac{(x-1)^2}{2} + \dfrac{(x-1)^3}{3}$ | ‚ûñ |
| [Prob-71] | $P_2(x) = \dfrac{1}{2} + \dfrac{\sqrt{3}}{2}\left(x - \dfrac{\pi}{6}\right) - \dfrac{1}{4}\left(x - \dfrac{\pi}{6}\right)^2$ | ‚ûñ |
| [Prob-72] | $P_3(x) = e + e(x-1) + \dfrac{e(x-1)^2}{2} + \dfrac{e(x-1)^3}{6}$ | ‚ûñ |
| [Prob-73] | $e^{0.1} \approx 1 + 0.1 + 0.005 = 1.105$; error $< 0.0002$ | ‚ûñ |
| [Prob-74] | 2 t√©rminos (hasta $x^3/6$) | ‚ûñ |
| [Prob-75] | $\sqrt{1.1} \approx 1.0488$; error $< 0.0003$ | ‚ûñ |
| [Prob-76] | $\dfrac{1}{6}$ | ‚ûñ |
| [Prob-77] | $\dfrac{1}{120}$ | ‚ûñ |
| [Prob-78] | $\dfrac{1}{24}$ | ‚ûñ |
| [Prob-79] | $-\dfrac{1}{2}$ | ‚ûñ |
| [Prob-80] | $-\dfrac{1}{2}$ | ‚ûñ |

> üìö **Archivo de problemas:** [problems/CD-04-Problemas.md](../problems/CD-04-Problemas.md)
